% Vorlesung am 16.04.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-04-16}

\subsection{Die Sub-Dopplerkühlung}

Wir betrachten Die Kraft-Geschwindigkeitskurve in Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-1}. Wie im obigen Abschnitt linearisieren wir im Ursprung. Das Experiment liefert jedoch tiefere Temperaturen $T< T_{\text{Doppler}}$ als die Theorie vorhersagt, d.h. der Dämpfungsterm ist zu gering. Wir suchen somit eine Funktion größere Steigung im Kraftprofil, wie sie skizziert ist um diesen zu vergrößern. 
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$r$};
    \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[right] {$F$};
    \draw[MidnightBlue,smooth,domain=-2:2] plot (\x,{1/(1+(\x+1)^2)-1/(1+(\x-1)^2)});
    \node[draw,circle,minimum size=1cm] (X) at (0,0) {};
    \begin{scope}[shift={(2,1.5)}]
      \draw[->] (-1,0) -- (1,0) node[below] {$r$};
      \draw[->] (0,-1) -- (0,1) node[right] {$F$};
      \draw (135:1) -- (-45:1);
      \draw[MidnightBlue] (135:1) to[bend left] (0,0) to[bend right] (-45:1);
      \coordinate (Y) at (-0.5,-0.5);
    \end{scope}
    \draw[->] (X) -- (Y);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Kraft Geschwindigkeitskurve mit Linearisierung im Ursprung und Verbesserung der Theorie durch eine stärkere Steigung im Ursprung.}
  \label{fig:2014-04-16-1}
\end{figure}
%
\begin{align*}
  \implies k_B T &= \frac{D_p}{\alpha}.
\end{align*}
%
Letztendlich wird eine Theorie gesucht die ein größeres $\lambda$ liefert. Eine Lösung bietet das \frqq standing light field cooling for $\delta >0$\flqq\ und die ortsabhängige Polarisation.

\minisec{Standing light cooling}

Ausgehend von einem zwei-Niveau-Atom in einem stehenden Lichtfeld mit der Verstimmung $\delta > 0$
%, wie in Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-2} zu sehen ist,
erfolgt das \frqq standing light cooling\flqq. 
%
% \begin{figure}[htbp]
%   \centering
%   \begin{tikzpicture}[gfx]
%     \draw[DimGray] (-0.2,0.1) -- (0.2,0.1);
%     \draw[DimGray] (-0.2,-0.1) -- (0.2,-0.1);
%     \node[draw,circle,MidnightBlue,inner sep=0.3cm] (twolevel) at (0,0) {};
%     \node[draw,DarkOrange3,single arrow] at (-2,0) {\phantom{Laser}};
%     \node[draw,DarkOrange3,single arrow,shape border rotate=180] at (2,0) {\phantom{Laser}};
%   \end{tikzpicture}
%   \caption{Zwei Niveau Atom im stehenden Lichtfeld für eine Verstimmung von $\delta > 0$.}
%   \label{fig:2014-04-16-2}
% \end{figure}
%
Für die Grenztemperatur erhalten wir
%
\begin{align*}
  \frac{\hbar^2 k^2}{2 m} &= k_{\mathrm{B}} T_{\mathrm{rec}}.
\end{align*}
%
Wir betrachten hierbei Zustände der Form $\ket{\alpha,n}$. $n$ bezieht sich auf die Quantenzahl der Photonen, d.h. die Anzahl der Photonen des Lichtfeldes (siehe auch Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-3}).
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \newcommand\ground[2][]{\draw plot[samples=61,domain=#2] (\x,{0.25*cos(2*pi*(\x+0.5) r)-1}) [#1]}
  \newcommand\excited[2][]{\draw plot[samples=61,domain=#2] (\x,{0.25*cos(2*pi*\x r)}) [#1]}
  \begin{tikzpicture}[
    gfx,
    decay/.style={decorate,decoration={snake,post length=2mm}}
  ]
    \draw[dashed] (0.5,0.5) -- (0.5,-4.5);
    \foreach \i in {1.5,2.5,...,4} {
      \draw[dashed] (\i,0.5) -- (\i,-1.5);
    }
    \begin{scope}
      \node[right] (x1) at (4,0) {$\ket{1,n+1}$};
      \node[right] (x2) at (4,-1) {$\ket{2,n+1}$};
      \draw[decorate,decoration=brace] (x1.north east) -- node[right=0.1cm] (xi1) {$\xi_{n+1}$} (x2.south east);
      \excited{0:4};
      \ground{0:4};
      %
      \coordinate (n0) at (0.3,{0.25*cos(2*pi*0.3 r)});
      \excited[DarkOrange3,arrow inside]{0.3:1};
      \node[DarkOrange3,dot] (n1) at (1,0.25) {};
      \node[MidnightBlue,dot] (l1) at (2.5,-0.25) {};
      \excited[MidnightBlue,arrow inside]{2.5:3};
      \node[MidnightBlue,dot] (l2) at (3,0.25) {};
    \end{scope}
    \begin{scope}[shift={(0,-3)}]
      \node[right] (x1) at (4,0) {$\ket{1,n}$};
      \node[right] (x2) at (4,-1) {$\ket{2,n}$};
      \draw[decorate,decoration=brace] (x1.north east) -- node[right=0.1cm] (xi2) {$\xi_{n}$} (x2.south east);
      \excited{0:4};
      \ground{0:4};
      %
      \node[DarkOrange3,dot] (n2) at (1,-1.25) {};
      \ground[DarkOrange3,arrow inside]{1:2.5};
      \node[DarkOrange3,dot] (n3) at (2.5,-0.75) {};
      \node[MidnightBlue,dot] (l3) at (3,0.25) {};  
      \excited[MidnightBlue,arrow inside]{3:3.5};
    \end{scope}
    \draw[->,DarkOrange3,decay] (0.3,1) -- (n0);
    \draw[->,DarkOrange3,decay] (n1) -- node[right] {$\lvert\braket{g|-}\rvert^2$} (n2);
    \draw[->,DarkOrange3,decay] (n3) -- node[right] {$\lvert\braket{g|-}\rvert^2$} +(0,-1.5);
    \draw[->,MidnightBlue,decay] (l2) -- node[pos=0.7,right] {$\lvert\braket{g|+}\rvert^2$} (l3);
    \draw[->] (xi1) -- node[right] {spontane Emission} (xi2);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Potentiallandschaft mit eingezeichneten Übergängen mittels Streuung, also Abgabe von Energie ans Lichtfeld. Spontane Emission reduziert die Anzahl der Photonen, die Übergangswahrscheinlichkeit beträgt hierbei $|\braket{g|+}|^2$, bzw. $|\braket{g|-}|^2$. Aufgetragen ist die potentielle Energie $V_{\mathrm{pot}}$ über der Position, hier $z$. Siehe hierzu auch Chohen-Tannoudji.}
  \label{fig:2014-04-16-3}
\end{figure}
%
Die Kühlung besteht darin, dass das spontan emittierte Photon das System verlässt und ein Prozess der zum Aufstieg führt nicht mehr stattfindet. Bei blauer Verstimmung $\delta > 0$ ist die Streuung auf dem Potentialberg am höchsten, bei roter Verstimmung $\delta <0$ dementsprechend im Potentialtal. Man spricht auch vom \acct{Sisyphos Kühlmechanismus}. Bei blau verstimmten Licht erfolgt zum Beispiel erst eine Streuung wenn ein Atom im Grundzustand auf einen Potentialberg \frqq gewandert\flqq\ ist - unabhängig ob es der nächste oder übernächste Potentiaberg ist (vgl. Sisyphos) - und somit eine Abgabe an Energie ins Lichtfeld. Das Modell entspricht dem von Photonen im Resonator. 

Im blau verstimmten Lichtfeld liegt die Laserfrequenz über dem angeregten Zustand, siehe hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-4}.
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[shift={(-2.5,0)}]
      \draw (-0.5,0.5) -- (0.5,0.5) node[right] {$\ket{e}$};
      \draw (-0.5,-0.5) -- (0.5,-0.5) node[right] {$\ket{g}$};
      \draw[MidnightBlue,->] (0,-0.5) -- (0,1) node[right] {$\omega_L > \omega_0$};
    \end{scope}
    \node[draw,single arrow] at (0,0) {RWA};
    \begin{scope}[shift={(2,0)}]
      \draw (-0.5,0.5) -- (0.5,0.5) node[right] {$\ket{g}$};
      \draw (-0.5,-0.5) -- (0.5,-0.5) node[right] {$\ket{e}$};
      \draw[MidnightBlue,<->] (0,-0.5) -- node[right] {$\Delta = \omega_L - \omega_0 > 0$} (0,0.5);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Energieschema im blau verstimmten Lichtfeld und \frqq rotating wave approximation\flqq, wobei $\Delta = \omega_L - \omega_0 >0$.}
  \label{fig:2014-04-16-4}
\end{figure}
%
Wenn also 
%
\begin{align*}
  \lambda_{\mathrm{dB}} &= \frac{h}{p} = \lambda_{\mathrm{opt}} \\
  \implies p &= \frac{h}{\lambda_{\mathrm{opt}}} = \hbar k, 
\end{align*}
%
dann gilt für die kinetische Energie
%
\begin{align*}
  E_{\mathrm{kin}} &= \frac{p^2}{2 m} = \frac{\hbar^2 k^2}{2 m} \stackrel{!}{=} k_{\mathrm{B}} T_{\mathrm{rec}},
\end{align*}
%
mit der Rückstoßtemperatur $T_{\mathrm{rec}}$, die im Größenbereich von $\sim \SI{1}{\micro\kelvin}$ liegt.

\minisec{Ortsabhängige Polarisation}

Mittels der ortsabhängigen Polarisation ist es möglich auch für rot verstimmtes Licht $\delta<0$ eine Kühlung zu erhalten. Siehe dazu Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-5}.
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \newcommand\ground[2][]{\draw plot[samples=61,domain=#2] (\x,{-0.5*sin(pi/2*\x r)}) [#1]}
  \newcommand\excited[2][]{\draw plot[samples=61,domain=#2] (\x,{0.5*sin(pi/2*\x r)}) [#1]}
  \newcommand\groundval[1]{{-0.5*sin(pi/2*#1 r)}}
  \newcommand\excitedval[1]{{0.5*sin(pi/2*#1 r)}}
  \begin{tikzpicture}[
    gfx,
    decay/.style={decorate,decoration={snake,post length=2mm}}
  ]
    \foreach \x in {1,...,5} {
      \draw (7/5*\x,0.1) -- (7/5*\x,-0.1) node[below] {$\frac{\x\lambda}{8}$};
    }
    \draw[->] (0,0) -- (7.5,0) node[right] {$z$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[right] {Energie};
    \begin{scope}[shift={(0,1)}]
      \excited[dashed]{0:7};
      \ground[dashed]{0:7};
      %
      \node[DarkOrange3,dot,label={below:$\sigma_-$}] (g1) at (1,\groundval{1}) {};
      \ground[DarkOrange3,arrow inside={pos=0.7}]{1:3};
      \node[DarkOrange3,dot] (g2) at (3,\groundval{3}) {};
      %
      \node[MidnightBlue,dot,label={below:$\sigma_+$}] (e1) at (3,\excitedval{3}) {};
      \excited[MidnightBlue,arrow inside={pos=0.7}]{3:5};
      \node[MidnightBlue,dot] (e2) at (5,\excitedval{5}) {};
      %
      \node[DarkOrange3,dot] (g3) at (5,\groundval{5}) {};
      \ground[DarkOrange3,arrow inside={pos=0.5}]{5:7};
      \node[DarkOrange3,dot] (g4) at (7,\groundval{7}) {};
    \end{scope}
    \draw[DarkOrange3,->|] (g2) -- (g2 |- 0,3);
    \draw[MidnightBlue,->,decay] (g2 |- 0,3) -- (e1);
    \draw[MidnightBlue,->|] (e2) -- (e2 |- 0,3);
    \draw[DarkOrange3,->,decay] (e2 |- 0,3) -- (g3);
    
    \node[right] at (7,1) {$\delta < 0$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Ortsabhängige Polarisation. Energie über Polarisation.}
  \label{fig:2014-04-16-5}
\end{figure}
%
Dies führt zu dem gesuchten Kraftprofil mit stärkeren Dämpfungsterm $\alpha$, wie in Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-1} gesucht. Die Vergrößerung zeigt das Kraftprofil um den Ursprung. 

Um noch tiefere Temperaturen als $T_{\mathrm{rec}}$ zu erlangen betrachten wir Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-6}, in der eine Impulsverteilung mit Streuung im Impulsraum betrachtet wird. 
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[right] {$p_x$};
    \draw[->] (0,-2) -- (0,2) node[right] {$p_x$};
    \draw (0,0) circle (1.5);
    \draw[MidnightBlue] (0,0) circle (0.5);
    \draw[DarkOrange3,->] (120:1.5) -- (0,0.1 -| 120:1.5);
    \draw[DarkOrange3,->] (0,0.1 -| 120:1.5) -- (-45:1);
    \draw[DarkOrange3,->] (-45:1) -- (20:1);
    \draw[DarkOrange3,->] (0,0) node[dot] (O) {} -- (20:1);
    \draw[->] (O) -- node[above] {$\hbar k$} (30:1.5);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Impulsverteilung mit Streuung im Impulsraum.}
  \label{fig:2014-04-16-6}
\end{figure}
%
Um dies zu erreichen wird das Modell eines Drei-Niveau-Atom wie in Abbildung~\ref{fig:2014-04-16-7} verwendet. Hier wird vor allem die quantenmechanische Beschreibung der Bewegung wichtig.
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw (-0.5,0.5) -- (0.5,0.5) node[right] {$\ket{e}$};
    \draw (-1.5,-0.5) -- node[below] {$\ket{g_-,-\hbar k}$} (-0.5,-0.5);
    \draw (0.5,-0.5) -- node[below] {$\ket{g_+,+\hbar k}$} (1.5,-0.5);
    \draw[->] (-1,-0.5) -- (0,0.5);
    \draw[->] (1,-0.5) -- (0,0.5);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=2mm}] (-3,0) -- (-1.5,0);
    \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=2mm}] (3,0) -- (1.5,0);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Drei Niveau Atom und entgegengesetzte Lichtfelder. $g+$ und $g-$ müssen im Impulsraum zur konstruktiven, bzw. destruktiven Interferenz führen.}
  \label{fig:2014-04-16-7}
\end{figure}
